《戰雲密報》：精簡輕鬆示範最強道德勇氣

美國總統傑克遜的名言：「如果最終要由我去決定，究竟我們應該有政府沒報紙，還是有報紙沒政府，我會毫不猶豫的選擇後者。」

報紙，報道真相，人民的知情權，他重視得比一個政府還厲害。這鏗鏘千古的價值觀，不為輕政府，為了重新聞。在「傳媒黃昏」、社交媒體肆虐，美國總統前所未有那麼不尊重新聞的世代，《戰雲密報》是史匹堡應節之作，為時代擊鼓鳴鐘，以正視聽：政治再大，大不過人民，大不過真相。

這是《華盛頓郵報》出版人 Katherine Graham 的故事，美國報業首位女出版人。影片不忘為那些年的性別常態註腳：男人當道，男左女右，在商業會議中，在家常飯桌上，前者陽盛陰衰，後者飯後女人坐埋一角閒話，男人充滿權力的飲酒，主客味、高低地位一目了然。

這個最叻搞盛會的女人，父親去世、欽點接班的老公早逝，被時代選中，在多事之秋，指點了歷史。她像 underdog 一樣摃起了新聞自由和捍衞真相的旗幟，尤其當橋頭堡的《紐約時報》被噤聲之時。

「五角大樓文件案」，說穿了就是美國政府如何欺騙民眾去打必輸的越戰，要一代年輕人去送死，然後不遺餘力的掩飾自己的惡行；並以國家安全為由，禁止報紙報道事實，以權力包庇腐敗。可怕的是這腐敗來自政府最大，來自國家裏權力最大的人。

老練的史匹堡，以多角度盡量精簡整合歷史，爆料的記者，偵查的記者，報館的編採，沒有英雄化，他們有一種「非如此不可」的專業單純。盡量輕鬆，Tom Hanks 把一場與巨人歌利亞的角力，演得舉重若輕，爆政治大鑊，隨時毀掉一份報紙，自己和出版人坐牢，也沒有荊軻的凝重，只有事實式食得鹹魚。他的平實老編，配史翠普主婦式出版人，差不多說明美國核心價值，匹夫有責。

歷史是關於在困難的時候，做代價可以很大，仍然無畏承擔的決定，Katherine 做到了，梅姨演得精采！一個女人仔，力排眾議，自主自決，因為報紙，除了服務股東，更重要是服務人民和真相。她的不畏強權，點題地由 Tom Hanks 片中的太太一語道破：一個可以失去所有的人，押下所有，示範了報人最大的道德勇氣。